\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}


\usepackage{extsizes}
\usepackage{cmap} % для кодировки шрифтов в pdf
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

%\usepackage{pscyr}
\renewcommand{\rmdefault}{ftm}


\usepackage{amssymb, amsfonts, amsmath, amsthm} % математические дополнения от АМС
	
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{authblk}
\usepackage{indentfirst} % включить отступ у первого абзаца
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind} % Библиография в оглавлении

\usepackage{diagbox} % Табличка с диагональным уголком

\usepackage{ulem}

\usepackage{hyperref}

\usepackage{hyphenat}
\hyphenpenalty=750

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{patterns, snakes}




\newcommand{\red}[1]{\textcolor{red}{\textbf{#1}}} % макрос для пометок
\newcommand{\redcomment}[1]{\textcolor{red}{\textbf{<#1>}}} % макрос для пометок
\newcommand{\rotate}[1]{\rotatebox[origin=c]{90}{#1}}

\renewcommand{\thesubfigure}{\asbuk{subfigure})}

\author{Дядя Том \\ \texttt{tom@kkk.us}}
\title{Оценка вероятности для SVM-классификации текстов}
\affil{Cabin.inc}




	
 
\begin{document}
	

	\maketitle
	\abstract
	{
		При классификации текстов часто используется метод опорных векторов (SVM). Однако зачастую просто классифицировать данные недостаточно, ибо требуется оценить вероятность их принадлежности к каждому из классов. Для этого SVM-результаты дополнительно обрабатывают различными сторонними алгоритмами.
		
		В этой статье мы опишем известные способы оценки вероятности для SVM-классификации, а также проведём их сравнительные испытания на нескольких коллекциях текстовых данных.
	}
	
	\tableofcontents
	\newpage
	




	\section{Введение}
		
		\subsection{Предпосылки}
		Метод опорных векторов, или SVM "--- один из самых распространённых классифицирующих алгоритмов \cite{Voron2007}.  Он сочетает отличную точность с вычислительной эффективностью, а потому широко используется, в том числе, и для классификации текстов. Однако часто нужно не только классифицировать данные, но и оценить, с какой \textbf{вероятностью} они могут принадлежать к каждому из классов. Классический SVM таких оценок не выдаёт, поэтому для оценки вероятности разработано и адаптировано немало сторонних алгоритмов.
		
		Правильная оценка вероятности В этой статье мы разберём известные способы оценки вероятности и проведём их сравнительные испытания, с тем, чтобы выявить те, которые действительно стоит применять при классификации текстов.
				
		\subsection{Коротко об SVM}
		SVM "--- типичный метод <<обучения с учителем>>. Суть его в том, чтобы для обучающего множества заранее классифицированных векторов данных найти оптимальные границы между классами. Затем, согласно этим границам, классифицируются и новые данные.
		
		Каждая граница $\vec{w}$ представляет собой гиперплоскость вида $\vec{w} \cdot \vec{x} = 0$. Иногда вместо гиперплоскости границу представляют более сложной нелинейной поверхностью вида $k\left(\vec{w}, \vec{x}\right) = 0$. Для этого обычное скалярное произведение заменяют нелинейными функциями-ядрами $k: \mathbb{R}^n \times \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$ (т.е.~$k(\vec{w},~\vec{x})~\in~\mathbb{R}$).
		
		\subsubsection{Бинарный SVM}
		В самом простом, бинарном случае, в обучающем множестве всего два класса: $A$ и $B$. Обучающее множество состоит из экземпляров вида $(\vec{v}_i, c_i)$, где $\vec{v}_i$ --- вектор данных из $\mathbb{R}^n$, а $c_i$ "--- метка класса:
		$$
			c_i = 
			\begin{cases}
				1,	&	\text{если $i$-й экземпляр относится к классу $A$;}\\
				0,	&	\text{если $i$-й экземпляр относится к классу $B$.}
			\end{cases}
		$$
		
		При обучении SVM строит такую гиперплоскость (рис. \ref{pic:SvmHyperplane}, которая разделит классы $A$ и $B$ с наименьшим значением функции потерь. При классификации нового вектора SVM вычисляет его расстояние до внутренней границы гиперплоскости (рис. \ref{pic:SvmDecs}. Расстояние это ориентированное: если вектор попадает внутрь класса $A$, оно будет положительным, если нет "--- отрицательным.
		
		Обычно считается \redcomment{источник?}: чем <<глубже>> данный вектор лежит внутри множества класса $A$ (т.е. чем больше расстояние до границы), тем больше вероятность, что вектор и в самом деле соответствует этому классу.
		
			\begin{center}
			\begin{figure}[H]
				\begin{tabular}{cc}	
				\subfigure[Разделяющая гиперплоскость]{\label{pic:SvmHyperplane}\includegraphics[height=0.4\textwidth]{pics/SvmHyperplane_RU.eps}} &
				\subfigure[SVM-решения как расстояния до гиперплоскости \redcomment{TODO: заменить на более красивую}]{\label{pic:SvmDecs}\includegraphics[height=0.4\textwidth]{pics/SvmDecs_RU.eps}} \\ 
				
				\end{tabular}
				\caption{Принцип работы SVM}
				\label{pic:SVM}
			\end{figure}
			\end{center}
		
		\subsubsection{Многоклассовая классификация}
		
		Если классов более двух, вместо одного бинарного SVM-классификатора строится несколько. В случае разбивки \textbf{<<один против всех>>,} для каждого класса строится отдельный бинарный классификатор, отделяющий точки данного класса от всех остальных. Для $K$-классовой классификации SVM-решения будут вектором из $\mathbb{R}^K,$ где каждый элемент --- результат работы одного из бинарных классификаторов. Вероятность в этом случае оценивается для каждого класса отдельно, точно так же, как и для простой бинарной классификации.
		
		В случае разбивки \textbf{<<один к одному>>} отдельный бинарный классификатор строится для каждой пары классов. \redcomment{Ссылки на источники по разбивке <<один к одному>>} Конечную вероятность оценивают, используя промежуточную оценку вероятности для каждой пары классов. Алгоритмы такой оценки приведены в статье \cite{Wu2004}. Следует, однако, отметить, что качество конечной оценки и в этом случае зависит от качества промежуточных оценок для отдельных пар классов.
			
		\subsubsection{Классификация текстов}
		Классификация текстов имеет несколько важных особенностей.
		
		\begin{itemize}
			\item Размерность пространства признаков достаточно велика, чтобы обойтись без нелинейных ядер.
			\item Самый популярный способ разбивки "--- <<один против всех>>.
		\end{itemize}
		
		Таким образом, влияние нелинейных ядер останется за бортом этой статьи. Также, для удобства изложения, мы будем описывать алгоритмы оценки в бинарном случае.
		
		
		\subsection{Оценка вероятности: постановка задачи}

		Изначально нам известны:
			\begin{itemize}
				\item SVM-модель $M: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$, получающая на вход $n$-мерные вектора данных и преобразующая их в одномерные SVM-решения;
				\item валидационное множество\footnote{Как вариант, валидационное множество можно не выделять, а SVM-решения получить кросс-валидацией обучающего множества.} $\lbrace(\vec{v}_i, c_i)\rbrace, \text{ где } i \ \in \lbrace 1 \ldots N\rbrace$;
				\item набор его SVM-решений $x_i = M\left(\vec{v_i}\right)$.
			\end{itemize}

			Нам нужно построить функцию $P_{out}\left( x \right)$, удовлетворяющую нескольким формальным требованиям:
			
			\begin{equation}
			\label{FormalReqs}
					\begin{cases}
						P_{out}\left(x\right) \text{ определена при } x\in\left(-\infty, +\infty \right);\\
						P_{out}\left(x\right) \text{ монотонно неубывающая};\\
						\lim\limits_{x \to -\infty} P_{out}\left(x\right) = 0;\\
						\lim\limits_{x \to +\infty} P_{out}\left(x\right) = 1.
					\end{cases}
			\end{equation}
			
			Кроме того, важны и следующие моменты.			
			\begin{enumerate}

			\item Качество классификации не должно сильно ухудшиться по сравнению с классификацией по сырым SVM-решениям. Точность\footnote{\textit{accuracy}} и другие метрики качества не должны значительно упасть.
			\item Оценка вероятности должна хотя бы примерно соответствовать реальности. Например, если из 1000 документов, что получили оценку вероятности от 0.9 до 1.0, правильно классифицировано всего 600, такую оценку надо пересмотреть.
			\end{enumerate}
			
			Подробнее об измерении качества оценок написано в главе \ref{QualityMeasurement}.
			
	
	\section{Методы оценки вероятности}
	
	Методы оценки вероятности можно разделить по нескольким формальным признакам (табл.\ref{table:WaysOfEstimation}).
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Что именно оценивать?} Мы можем оценить функцию $P(x)$ сразу (непосредственная оценка), а можем оценить функции плотности $f_A(x)$ и $f_B(x)$, и вычислить $P(x)$ через них (байесовский подход).
		\item \textbf{Как задавать кривые?} С помощью параметризованных функций или без них.
	\end{itemize}
		
	\newcommand{\specialcell}[2][c]{%
  \begin{tabular}[#1]{@{}c@{}}#2\end{tabular}}	
	
	\begin{table}[H]
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|l|c|c|}
			\hline
			\backslashbox{\textit{Что оценивать?}}{\textit{Тип кривой}}	&	{\textbf{Параметрическая}}	&	{\textbf{Непараметрическая}}\\
			\hline
			\specialcell{\textbf{Вероятность}\\(непосредственная оценка)}	&	\specialcell{Метод Платта,\\ логистическая регрессия.}	&	Гистограммирование	\\
			\hline
			\specialcell{\textbf{Плотность вероятности}\\(байесовский подход)} &	\specialcell{Параметрическая плотность \\ (гауссиана, логистическая)}	&	KDE, AKM, Сглаживание ЭР.	\\
			\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		\caption{Известные способы оценки}
		\label{table:WaysOfEstimation}%
	\end{table}
		

		\subsection{Непосредственная оценка вероятности}
		
		При непосредственной оценке по данным валидации сразу строится функция $P(x)$. К методам непосредственной оценки относятся гистограммирование, метод Платта и логистическая регрессия. 
		
			\subsubsection{Гистограммирование}
			Самая простая оценка вероятности "--- гистограммирование. Для этого все SVM-решения сортируются по возрастанию, после чего некоторым образом разбиваются на бины (Рис. \ref{pic:HistBinning}). Мы клали в каждый бин одинаковое число точек $N_{bin} \approx \sqrt{N_{\Sigma}}$.

			\begin{center}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\begin{tikzpicture}[x=0.05\textwidth,y=0.05\textwidth, every node/.style={inner sep=0pt}]
	
				\draw[->, thick] (0,0) -- (10,0) node[anchor=west]{$x$} node[midway, anchor=north, yshift=-8pt]{SVM-решения};
				
				\node at (1,0)[circle, draw=blue!70, fill=blue!40, minimum size = 4pt] {};
				\node at (2,0)[circle, draw=blue!70, fill=blue!40, minimum size = 4pt] {};
				\node at (3,0)[circle, draw=blue!70, fill=blue!40, minimum size = 4pt] {};
				\node at (4,0)[circle, draw=blue!70, fill=blue!40, minimum size = 4pt] {};
				\node at (5,0)[circle, draw=red!70, fill=red!40, minimum size = 4pt] {};
				\node at (6,0)[circle, draw=blue!70, fill=blue!40, minimum size = 4pt] {};
				\node at (7,0)[circle, draw=red!70, fill=red!40, minimum size = 4pt] {};
				\node at (8,0)[circle, draw=red!70, fill=red!40, minimum size = 4pt] {};
				\node at (9,0)[circle, draw=red!70, fill=red!40, minimum size = 4pt] {};
				
				\node at (1,3)[circle, draw=red!70, fill=red!40, minimum size = 4pt, label={[red,anchor=west]right:\:"--- точки класса $A$}] {};
				\node at (1,2)[circle, draw=blue!70, fill=blue!40, minimum size = 4pt, label={[blue,anchor=west]right:\:"--- точки класса $B$}] {};
				
				\draw[decorate, decoration=brace, thick] (1-0.2, 0.2) -- (3+0.2, 0.2) node [midway,yshift=8pt]{бин 1};
				
				\draw[decorate, decoration=brace, thick] (4-0.2, 0.2) -- (6+0.2, 0.2) node [midway,yshift=8pt]{бин 2};
				
				\draw[decorate, decoration=brace, thick] (7-0.2, 0.2) -- (9+0.2, 0.2) node [midway,yshift=8pt]{бин 3};
				
				\node at (10, 0.3){\ldots};
				
				\end{tikzpicture}
				\caption{Разбивка SVM-решений по бинам}
				\label{pic:HistBinning}
			\end{figure}
			\end{center}

			Далее, для каждого бина $j$ нам важны два параметра:
			\begin{itemize}
				\item $x_j$ "--- среднее SVM-значение по всем точкам, попавшим в $j$-й бин;
				\item $P_j$ "--- наблюдаемая вероятность класса $A$ в $j$-м бине (доля класса $A$ среди всех точек, попавших в бин).
			\end{itemize}
			
			
			Полученные $P_j$, $x_j$ можно рассматривать как таблицу значений функции для функции вероятности $P(x)$. Для того, чтобы функция вероятности точно была неубывающей, мы дополнительно подгоняли <<сырые>> $P_j$ невзвешенной изотонической регрессией, получая новые значения $P_j^{fit}$. Чтобы получить конечную функцию вероятности, достаточно интерполировать  $P_j^{fit}(x_j)$ (Рис. \ref{pic:Binning}).
			
			В литературе метод встречался в статье \cite{Drish01obtainingcalibrated}.
			\redcomment{Описан, правда, архимутно}
			
				
			\begin{center}
			\begin{figure}[H]
				\begin{tabular}{cc}	
				\subfigure[Гистограмма вероятности]{\includegraphics[height=0.4\textwidth]{pics/binning_RU.eps}} &
				\subfigure[Функция вероятности, построенная по ней]{\includegraphics[height=0.4\textwidth]{pics/binningFinal_RU.eps}} \\ 
				
				\end{tabular}
				\caption{Оценка вероятности через гистограммирование}
				\label{pic:Binning}
			\end{figure}
			\end{center}
				

			\subsubsection{Метод Платта (вероятность как параметризованная кривая)}
				
				Метод Платта предполагает, что функция $P_{out}(x)$ принадлежит некоему семейству параметризуемых кривых. Самое популярное семейство "--- логистическая сигмоида с параметрами $a$ (смещение) и $b$ (растяжение). Построить оценку вероятности в этом случае "--- значит правильно подобрать параметры по данным валидации.
				
				$$P_{out}(x) = \frac{1}{1 + e^{ax+b}}.$$
				
				В качестве функции ошибок обычно выбирают логарифмическую функцию правдоподобия (взаимную энтропию $CE$):
				
				\begin{equation} \label{PlattCrossEntropy}
				CE = - \sum\limits_i \left[ c_i\ln\left(p_i\right) + \left( 1 - c_i \right)\ln\left( 1 - p_i \right)\right];
				\end{equation}
				
				$$c_i = 
					\begin{cases}
						1,&\text{если $i$-й документ относится к классу $A$};\\
						0,&\text{если $i$-й документ не относится к классу $A$}.
					\end{cases}	
				$$				
				
					
				В методе Платта \cite{Platt99} в качестве $c_i$ берутся не 0 и 1, а $\frac{1}{N_- + 2}$ и $\frac{N_+ + 1}{N_+ + 2}$ соответственно, чтобы избежать расходимости. Улучшенная версия этого метода \cite{Lin2007} реализована в пакете LIBSVM \cite{LibSVMImplementation}.
				
				Такая подгонка, хотя и гарантирует монотонное возрастание $P_{out}(x)$, обладает рядом недостатков:
				\begin{itemize}
					\item Метод достаточно сложен в реализации, так как для сходимости требует оптимизатор специального вида \cite[стр.2]{Lin2007}.
					\item Реальные распределения не всегда можно подогнать логистической сигмоидой. Если же применять более сложную функцию с большим числом параметров (например, сумму нескольких сигмоид), то с каждым новым параметром функцию всё труднее оптимизировать.
				\end{itemize}
				
			\subsubsection{Логистическая регрессия}
			\label{LogisticRegression}
			
			В этом методе уже при обучении модели считается, что вероятность принадлежности классу зависит от расстояния до гиперплоскости как логистическая сигмоида \redcomment{формулка со ссылкой}. В этом случае логарифмическая функция правдоподобия $l(\vec{w}, \vec{x})$, аналогичная взаимной энтропии \eqref{PlattCrossEntropy}, имеет вид:
			$$ l(\vec{w}, \vec{x}) = \sum\limits_{i=1}^N \ln\left( 1 + e^{-y_i \vec{w}^T\vec{x_i} } \right),$$
			где $\vec{w}$ "--- это вектор гиперплоскости класса $A$, $\vec{x_i}$ "--- вектора из обучающего множества, а 
			$y_i = 
				\begin{cases}
				1,&\text{если $i$-й документ относится к классу $A$};\\
				-1,&\text{если $i$-й документ не относится к классу $A$}.\\
				\end{cases}$
			
			Обучение модели заключается в минимизации функции ошибок, в которой логарифмическое правдоподобие уже учтено:
			$$\min \left[\frac{1}{2}\vec{w}^T\vec{w} + C\sum\limits_{i=1}^N \ln\left( 1 + e^{-y_i \vec{w}^T\vec{x_i} } \right)\right].$$
			
			Таким образом, при оптимизации наша гиперплоскость не только масштабируется и смещается, как в методе Платта, но и поворачивается.
			
			Достоинство логистической регрессии в том, что она не не требует ни валидационного множества (которого обычно у нас нет), ни кросс-валидации (замедляющей обучение в разы). Недостаток "--- во многих случаях такая оценка вероятности приводит к тяжелейшему переобучению.
			
			Готовая реализация метода доступна в пакете LIBLINEAR \cite{Fan2008}.
			

		\subsection{Байесовский подход}
		
		При байесовском подходе целевая функция ${P}\left(x\right),$ которую нам надо оценить, рассматривается как апостериорная вероятность $P(A|x)$, т.е. вероятность, что документ относится к нашему классу $A,$ если уже известно, что модель присвоила ему SVM-решение $x$.

		Введём малый промежуток $\Delta x$, на котором будем считать $P(A|x)$ постоянной. Тогда можно записать формулу Байеса в виде:

		\begin{equation} \label{BayesFormula}
			P(A|x) =  \frac{P(x|A) \, P(A)}{P(x)},
		\end{equation}
		\newline
		где $P(A)$ "--- априорная вероятность, что документ принадлежит $A$;
		\newline
		$P(x)$ "--- априорная вероятность, что модель присвоит документу решение, попадающее в интервал $\left( x, x+\Delta x\right)$;
		\newline
		$P(x|A)$ "--- условная вероятность, что документ, которому модель присвоила решение из интервала $\left( x, x+\Delta x\right)$, принадлежит классу $A$.
		
		Введём также функции $f_A(x)$, $f_B(x)$ и $f(x)$: плотности распределения SVM-решений, полученных из документов класса $A$, класса $B$ и документов всей выборки соответственно. Тогда, так как $\Delta x$ мы считаем достаточно малым, то справедливы соотношения:
		
		$$P(x|A) = f_A(x) \, \Delta x;$$
		$$P(x) = f(x) \, \Delta x,$$

		при которых формула \eqref{BayesFormula} принимает вид:
		
		$$P(A|x) = \frac{f_A(x) \, \Delta x \,\, P(A)}{f(x) \, \Delta x} = \frac{f_A(x)\,P(A)}{f(x)}.$$
		
		Вместо $f_A(x)$, $P(A)$ и $f(x)$ можно взять их оценки:

		$$f_A(X) \approx \tilde{f_A}(x),$$		
		
		$$P(A) \approx \tilde{P}(A) = \frac{N_A}{N_A + N_B},$$

		$$f(x) \approx \frac{N_A}{N_A + N_B} \tilde{f_A}(x) + \frac{N_B}{N_A + N_B}\tilde{f_B}(x).$$
		
		Тогда оценка вероятности имеет вид:
		
		\begin{equation}
		\label{BayesEstimation}
		\tilde{P}(x) \approx \frac{N_A\tilde{f_A}(x)}{N_A\tilde{f_A}(x) + N_B\tilde{f_B}(x)}.		
		\end{equation}
		
		Таким образом, задача оценки вероятности сводится к замене неизвестных $f_A(x)$ и $f_B(x)$ их оценками $\tilde{f_A}(x)$ и $\tilde{f_B}(x)$, которые надлежит построить, используя известные реализации этих распределений.
		
		

			\subsubsection{Плотность как параметризованная кривая}
			\label{DensityFitting}
			В этом методе мы делаем сильное предположение, что распределение, реализацией которого стала наша выборка $x_1\ldots x_N$, относится к заранее известному семейству параметризуемых функций, для которых достаточно просто подобрать правильные параметры.
			
			В нашем случае наиболее подходящим семейством стало логистическое распределение $f_{\mu,s}$ с параметрами $\mu$ (смещение) и  $s$ (растяжение):
			$$f_{\mu,s}(x) = \frac{1}{4s}\text{sech}^2\left(\frac{x - \mu}{2s}\right)$$
			
			К сожалению, реальное распределение данных может плохо подгоняться даже в том случае, если семейство кривых выбрано правильно. Оно может иметь быть асимметричным, может спадать слишком медленно, слишком быстро, и т.д. Распределения SVM-решений каждого класса в обучающем множестве могут не походить и друг на друга, причём проявляется это даже при больших выборках, исключающих случайные выбросы.
			
			\redcomment{картинка с реальными данными 10~000}
			
			Чтобы точнее подгонять реальные данные, можно взять более сложную кривую: например, сумму из нескольких гауссиан или логистических. Это, однако, увеличивает число параметров, что делает подгонку долгой, неустойчивой и склонной к переобучению.

			
			Кроме того, у функций плотности $f(x)$ есть отдельные участки, которые особенно важны для конечной оценки вероятности $P_{out}(x)$. Это те участки, где $f_A(x) \sim f_B(x)$, то есть то место, где $P(x)$, в основном, и меняет своё значение (рис. \ref{pic:TransitionZone}). Для обработки таких <<зон перехода>> нужно каким-то образом повышать их вес в подгонке каждой кривой, что ещё сильнее усложняет такую подгонку.
			
			\begin{figure}[H]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=0.7\textwidth]{pics/transitionZone_RU.eps}
				\caption{<<Зона перехода>>}
				\label{pic:TransitionZone}
			\end{center}
			\end{figure}


			В наших экспериментах мы ограничились ММП-подгонкой для нормальнго и логистического распределений в с помощью пакета SciPy (\textit{stats.norm.fit} и \textit{stats.logistic.fit}) \cite{SciPy}.

			\subsubsection{Ядерная оценка плотности (KDE)}
			\label{KDEEstimation}
				
			Ядерная оценка плотности или KDE \textit{(kernel density estimation)} позволяет избежать получать гладкую функцию $\tilde{f}(x)$ без проблем с устойчивостью, свойственных параметрической подгонке.
			
			Суть метода в том, что на место каждой дискретной точки класса $A$ помещается выпуклость-бамп $g(h, x_i, x)$, имеющая некоторую ширину $h$ и центр в $x_i$. Плотность вероятности оценивается как усреднение всех бампов:
			
			$$\tilde{f}(x) = \frac{1}{N}\sum\limits_{i = 1}^N g(h, x_i, x).$$
			
			Конкретный вид бампа $g_h(x)$ обычно выбирается из семейства стандартных оконных функций. Мы применяли гауссиану с параметрами $\sigma = h$ и $\mu = x_i$.
			
			Чтобы воспользоваться ядерной оценкой, нужно подобрать ширину окна $h$. Есть несколько распространённых способов, реализованных в MATLAB или SCIPY, однако в нашем случае наилучшую эффективность показала стандартная эвристика, применяемая для гистограмм:

			\begin{equation}
				h=\frac{\max\lbrace x_i \rbrace - \min \lbrace x_i\rbrace }{\sqrt{N}}.
			\label{StandartHistogramWindow}
			\end{equation}						
			
			\redcomment{посмотреть по коду, что делалось для обрезки точек на краях}
			
			При всех плюсах, у KDE есть и недостаток: возможна некорректная обработка областей разрежения. Если $(x_i - x_{i-1}) \gg h$, оценка даёт своеобразные аномалии-выбросы (рис. \ref{pic:AkmEstimation}).
			
			\begin{figure}[H]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=0.7\textwidth]{pics/KDE_RU.eps}
				\caption{Оценка плотности методом KDE (хорошо видны выбросы на краях)}
				\label{pic:AkmEstimation}
			\end{center}
			\end{figure}
			
			Чтобы корректно обрабатывать области разрежения, мы опробовали две модификации KDE: адаптивный ядерный метод (\ref{AKMSection}) и сглаживание эмпирического распределения (\ref{SmoothCDFSection}).
		
			\redcomment{Этот способ, в частности, применялся в \cite{Chen2006} для того, чтобы оценивать вероятность дефолта по кредитам.}
			
			
			\subsubsection{Адаптивный ядерный метод (AKM)}
			\label{AKMSection}
			Этот метод похож на обычный KDE (\ref{KDEEstimation}), с той лишь разницей, что мы не пытаемся подобрать универсальную ширину выпуклости, подходящую как для сгущений, так и для разрежений. Вместо этого каждая выпуклость $g(h_i, x_i, x)$ имеет свою собственную ширину $h_i$. В нашем случае $h_i$ будет зависеть от расположения центра выпуклости $x_i$ по некоторому закону $h(x)$.
			Чем меньше плотность распределения в точке $x_i$, тем шире должна быть соответствующая ей выпуклость и тем больше должна быть $h_i$ (Рис. \ref{pic:BumpPics}).
			
			\begin{center}
			\begin{figure}[H]
				\begin{tabular}{cc}	
				\subfigure[Бамп AKM в зоне сгущения (слегка \textbf{cужен} по сравнению с KDE)]{\includegraphics[height=0.4\textwidth]{pics/akmBumpCenter_RU.eps}} &
				\subfigure[Бамп AKM в зоне разрежения (\textbf{расширен} по сравнению с KDE)]{\includegraphics[height=0.4\textwidth]{pics/akmBumpRight_RU.eps}} \\ 
				
				\end{tabular}
				\caption{Бампы в зоне сгущения и разрежения}
				\label{pic:BumpPics}
			\end{figure}
			\end{center}
			
			Наш вариант $h(x)$ взят из \cite[стр. 100-110]{Silverman1986}. Чтобы рассчитать $h(x)$, сначала дадим грубую оценку плотности $\tilde{f}_{pre}(x_i)$ с помощью обычного ядерного сглаживания с постоянной шириной окна $h_0$. В наших экспериментах мы выбирали $h_0$ по той же эвристике (\ref{StandartHistogramWindow}), что и для стандартного KDE.
			
			По грубой оценке плотности можно рассчитать и нужную ширину каждой выпуклости для окончательной оценки. Для этого восмользуемся формулой, введённой в \cite{Silverman1986}:
				$$h_i=h_0\left( \frac{\tilde{f}_{pre}(x_i)}{f_{avg}} \right)^{-\alpha}\,.$$
			Здесь $f_{avg}$ "--- усреднённое значение плотности по всем точкам $x_i$, например, среднее геометрическое:
			$$f_{avg} = \prod\limits_{i=1}^N\sqrt[N]{\tilde{f}_{pre}(x_i)}\,,$$
			$\alpha$ "--- параметр чувствительности, обычно выбираемый из $0\leqslant\alpha \leqslant 1$. В наших исследованиях мы пользовались $\alpha = 0.5$\,.
			
			Окончательная оценка плотности выглядит так:
			$$\tilde{f}(x) = \frac{1}{N}\sum\limits_{i = 1}^N g(h_i, x_i, x).$$

			
			\begin{figure}[H]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=0.7\textwidth]{pics/AKM_RU.eps}
				\caption{AKM-плотность в сравнении с KDE (первичное ядро AKM такое же, как у KDE)}
				\label{pic:akmEstimation}
			\end{center}
			\end{figure}
		

		\subsubsection{Сглаженное эмпирическое распределение}
		\label{SmoothCDFSection}
		
		Наш метод похож на KDE (\ref{KDEEstimation}), однако мы сделали дополнительное предположение. Для оценки плотности $\tilde{f}(x)$ на каждом интервале $[x_{i-1}, x_i]$ <<характерное время изменения>> не может быть меньше, чем размер интервала $x_i - x_{i-1}$.
		В нашем случае оценка  $\tilde{f}(x)$ состоит из следующих шагов.
		
		\begin{enumerate}
			\item Построить по известной выборке $\lbrace x_i\rbrace$ эмпирическую функцию распределения $F_{emp} = \frac{ \sum\limits_{i=1}^N {H(x_i-x)}}{N}$.
			\item Интерполировать\footnote{В эксперименте мы применяли линейную интерполяцию.} $F_{emp}(x)$, получив непрерывную $F_{int}(x)$.
			\item Провести сглаживающую свёртку $F_{int}(x)$ с оконной функцией $g(x)$, получив сглаженную оценку $F_{smooth}(x)$.
			\item Наконец, дифференцируя $F_{smooth}$, получить конечную оценку плотности $\tilde{f}(x) = F_{smooth}'(x)$.
		\end{enumerate}
		
		От классического KDE мы отказываемся именно ради промежуточной интерполяции на шаге 2, чтобы в областях разрежения оценка плотности <<размазалась>> более или менее равномерно (рис. \ref{pic:SmoothCDFSmoothing}, а не собиралась вокруг отдельных точек, образуя выбросы.
		
			\begin{center}
			\begin{figure}[H]
				\begin{tabular}{cc}	
				\subfigure[Сглаживание ЭР]{\includegraphics[height=0.4\textwidth]{pics/SmoothCDF_Intermediate_RU_3.eps}} &
				\subfigure[Оценка плотности в сравнении с KDE с тем же ядром]{\label{pic:SmoothCDFSmoothing}\includegraphics[height=0.4\textwidth]{pics/SmoothCDF_RU_3.eps}} \\ 
				\end{tabular}
				\caption{Оценка плотности через сглаженное эмпирическое распределение}
				\label{pic:SmoothCDF}
			\end{figure}
			\end{center}
			
			\redcomment{Картинка с размером бампа, меньшим, чем расстояние между точками}
			\redcomment{Картинка с неинтерполированным, но сглаженным ЭР}


			
		В эксперименте мы применяли кусочно-линейную интерполяцию эмпирического распределения по набору опорных точек $\left(x^{int}_i, F_{emp}(x^{int}_i\right)$.

		Опорные точки приходились на середину каждого интервала $(x_i, x_{i+1})$. Кроме того, Кроме того, мы добавили дополнительные точки $x^{int}_0$ слева и $x^{int}_N$ справа, чтобы интерполяция доходила до 0 и 1 соответственно.
		
		$$\begin{cases}
			x^{int}_0 = x_1 - \frac{x_2 - x_1}{2}
			\\
			x^{int}_i = \frac{x_i + x_{i+1}}{2}, i \in \lbrace1, \ldots, N-1\rbrace
			\\
			x^{int}_N = x_N + \frac{x_N - x_{N-1}}{2}
		\end{cases}$$

		
		В качестве оконной функции мы использовали функцию Гаусса. Ширину окна $\sigma$ выбирали по аналогии со стандартной эвристикой для ширины бина гистограммы:
		$$\sigma = \overline{\Delta x^{int}} \sqrt{N} = \frac{x^{int}_N - x^{int}_0}{N}\sqrt{N}$$
		

		
		
		\subsection{Дополнительные коррекции при байесовском подходе}
		
			\subsubsection{Обработка редких классов}
			Чем больше мощность класса $A$, тем точнее наша оценка плотности для него. Если мощность меньше некоторого $N_{crit}$, мы считали, что построить достоверную оценку невозможно. Для таких классов мы пользовались усреднённой оценкой плотности по всем классам, для которых мощность превышает $N_{crit}$:
			$$\tilde{f}_{avg}(x) = \frac{1}{\#(C: \|C\| \geqslant N_{crit})}\sum\limits_{\forall C: \|C\| \geqslant N_{crit}} \tilde{f}_{C}(x)$$
			
			\redcomment{заменить эту медвежуть $\#(C: \|C\| \geqslant N_{crit}$}
			В наших экспериментах $N_{crit} = 10$.

			\subsubsection{Монотонизация функции вероятности}
				Для оценки вероятности $P_{out}(x)$ есть ред требований (\ref{FormalReqs}) на монотонное возрастание и значения на $\pm\infty$. Кривая, построенная непосредственно по формуле $P(x) = \frac{f_A(x)N_A}{f_A(x)N_A + f_B(x)N_B}$ на некоторых участках этим требованиям не соответствует.
				
				Причины аномалий:
				
				\begin{enumerate}
					\item После выхода за границы интерполяции $\tilde{f_A}(x)$ может стремиться к 0 быстрее, чем $\tilde{f_B}(x)$, т.е. $P(+\infty) = 0$
					\item Аналогично, если $\tilde{f_B}$ стремится к 0 быстрее, чем $\tilde{f_A}$, то $P(-\infty) = 1$
					\item Так как мы не стали подгонять плотности $\tilde{f_A}$ и $\tilde{f_B}$ простыми функциями, то они могут иметь довольно сложную форму. \redcomment{Картиночка со стандартными аномалиями}
				\end{enumerate}
				
				Как и в \cite{Chen2006}, чтобы привести $\tilde{P}(x)$ к монотонно возрастающему виду, мы пользовались одномерной изотонической регрессией, также известной как PAV \textit{(Pool Adjacent Violators).} Это дискретный алгоритм, который принимает на вход набор точек $\lbrace x_i\rbrace,$ $\lbrace y_i\rbrace \,$ и веса $\lbrace w_i\rbrace \, $, соответствующие каждой $i$-й точке и имеющие смысл её <<достоверности>>.
				
			На прямой $x$ мы взяли $M$ точек $\lbrace x_i\rbrace,$ равномерно дискретизованных от $x_{min}$ до $x_{max}$: минимального и максимального SVM-значения в выборке. Веса точек взяты так, чтобы в областях разрежения они были наименьшими.
			
			\redcomment{картиночка невзвешенного и взвешенного PAV'а на примере особо лютых аномалий}
			
			$$
			\begin{cases}
			x_i = x_{min} + (i-1)\Delta x; & \Delta x = \frac{x_{max} - x_{min}}{M}
			\\
			y_i = \tilde{P}(x_i)
			\\
			w_i = \tilde{f_A}(x_i) \, \tilde{f_B}(x_i)
			\end{cases}
			$$
			
			Подробное описание алгоритма PAV можно найти в статье \cite{Best1990}.	
			В экспериментах мы использовали готовую реализацию \textit{IsotonicRegression} из пакета \textit{scikit-learn} \cite{scikit-learn}.
			
		
				
	
	\section{Измерения качества}
	\label{QualityMeasurement}
		
		
		\subsection{Классификатор}
		В эксперименте использовалось векторное представление документов. В качестве признаков извлекались отдельные слова, приведённые к начальной форме. В качестве весов применялась метрика TF-IDF.
		
		В качестве SVM-классификатора мы использовали библиотеку LIBSVM (решатель C-SVC со стандартными параметрами). Обучение выполнялось следующим образом.
		\begin{itemize}
		\item Для каждого класса из обучающего множества строился отдельный бинарный классификатор ( т.е. мы обучали отдельную SVM-модель на 2 классах: <<только $A$>> и <<все, кроме $A$>>). Таким образом, мы делали разбивку <<один-против-всех>>.

		\item Для каждого класса $A$ и $!A$ мы делали 5-проходную кросс-валидацию обучающего множества. На тех SVM-решениях, которые дала нам такая кросс-валидация, мы и строили различные оценки вероятности.
		
		\item Метод Платта уже реализован в LIBSVM. При включении \textit{svm\_parameter::probability} при создании каждой из наших подмоделей LIBSVM автоматически выполняла 5-проходную кросс-валидация обучающего множества и строила платтовскую сигмоидальную кривая $P(A|x)$.

		\item Логистическая регрессия реализована в библиотеке LIBLINEAR. Мы использовали солвер \textit{L2R\_LR\_DUAL}. В этом случае мы тоже делали разбивку <<один-против-всех>>, не доверяя это библиотеке.
		\end{itemize}


		\subsection{Коллекции данных}

		Мы проводили замеры на 8 различных базах.

		Из них Amazon100, Amazon1K, Amazon10K "--- базы для бинарной классификации, содержащие положительные (класс \textit{bad}) и отрицательные (класс \textit{good}) отзывы на товары. Мы получили их как подмножества базы Amazon Product Review Data. В исходной версии каждому отзыву соответствовала оценка от 1 до 5. Мы оставили только отзывы с оценкой 1 \textit{(bad)} и 5 \textit{(good),} ограничив число отзывов в каждом классе до 100 (Amazon100), 1000 (Amazon1K) и 10~000 (Amazon10K).
		
		Остальные базы\footnote{Базы WebKB, 20NG, Cade12, Reuters8 и Reuters52 доступны по ссылке: \url{http://web.ist.utl.pt/acardoso/datasets/}}  взяты из \cite{Cardoso-Cachopo2007}. 
		
		\subsection{Метрики качества}
		\subsubsection{Качество классификации}
		Точность (табл. \ref{table:Accuracy}), PR-кривые (рис. \ref{PRPics}), ROC-кривые (рис. \ref{ROCPics}). 
		
		\subsubsection{Качество оценки вероятности}
		
		Для того, чтобы проверить качество оценки вероятности, применяются \textbf{диаграммы достоверности} \textit{(reliability diagram)} \cite{Hamill1997}.
		
		В этом случае все оценки вероятности разбиваются на 10 бинов, от $[0,0.1]$ до $[0.9, 1]$ соответственно. Для каждого бина считается его наблюдаемая вероятность $p_i:$
		
		$$p_i = \frac{corr_i}{n_i},$$
		где $n_i$ "--- количество оценок вероятности, попадающих в $i$-й бин, а $corr_i$ "--- количество оценок вероятности, попадающих в $i$-й бин, которые действительно принадлежат своему классу. 
		
		Если у нас $N$-классовая классификация, то каждому документу соответствует $N$ оценок, из которых только одна <<правильная>>.
		
		\redcomment{Картиночку как иллюстрацию ДД}
		
		Идеальная диаграмма "--- это линейная функция $y=x$. Чем точнее мы оцениваем вероятность, тем ближе наша диаграмма к идеальной.
		
		Диаграммы достоверности хороши своей наглядностью, однако имеют недостаток: в случае, если классификатор разделяет классы почти без потерь ($> 95\%$), то в центральных бинах (всех, кроме первого и последнего) может быть очень мало точек ($n_i \sim 10$). В этом случае диаграмма вырождается и теряет свою информативность из-за <<дребезга>>.
		
		{Иллюстрация вырожденной ДД} 
		
		Диаграммы достоверности для наших данных представлены на рис. \ref{ProbBinningPics}.
		

		
%		Пусть, например, в базе \textit{Reuters52} для класса \textit{earn} у нас 25 оценок вероятности c $P(x) \in [0.7, 0.8]$. Пусть из 25 документов, соответствующих этим оценкам, к классу earn относятся только 16. Тогда для 8-го бина $p_i=0.64$.
		
		
	\section{Заключение}
	\subsection{Параметрические методы}

		\def \footnoteAboutPlattAndLR {Метод Платта нельзя путать с логистической регрессией "--- это совершенно разные методы.}
		
	\begin{enumerate}
		
		\item Оценка вероятности \textbf{методом Платта\footnote{\footnoteAboutPlattAndLR},} реализованная в LIBSVM, обычно даёт приемлемые результаты, пригодные для выдачи пользователю. Однако, как и положено параметрическим методам, он может давать солидную \textbf{систематическую ошибку} даже на некоторых больших и сбалансированных базах. Если наш классификатор работает в составе более сложной системы, то это может стать чувствительной проблемой.
		
		Качество классификации также оказалось более или менее приемлемым:
		
		Досадным моментом, однако, стал результат на маленькой обучающей базе Amazon100: алгоритм утратил устойчивость и выдал (sic!) инвертированную классификацию.
		
		\item \textbf{Логистическая регрессия} не позволяет сколько-нибудь точно оценивать вероятность. Почти на всех наших базах, в том числе на больших и симметричных, эта оценка не имела ничего общего с реальностью. Кроме того, не некоторых базах, в особенности, многоклассовых, при включенной оценке вероятности качество классификации очень сильно падало (иногда на 20\% и более).
		
		При этом, сам метод построения плоскостей с логистической функцией потерь не имел таких врождённых патологий. Когда по тем же самым моделям, построенным с помощью LR, проводилась классификация с <<метриками уверенности>> в виде расстояний до плоскостей, результаты мало отличались от <<сырого>> SVM. Иногда и превосходили. Результаты Amazon100 тому пример.
		
		\item \textbf{Подгонка плотности параметризованной кривой} также не давала хорошей оценки вероятности даже использовании более или менее подходящего логистического распределения. Оценка вероятности оказалась тем хуже, чем больше классов было в корпусе, даже если мощности классов достаточно велики и не слишком отличаются между собой (Cade12). Качество классификации также не слишком стабильно: для некоторых баз (Amazon10K, WebKB, 20NG) этот метод дал лучшие результаты, но для других (Cade12, Reuters8, Reuters52) уступил всем остальным методам, кроме логистической регрессии.
		
	\end{enumerate}

	\subsection{Непараметрические методы}	
	
	\begin{enumerate}

		\item \textbf{Гистограммирование,} несмотря на всю примитивность, давало неплохие результаты. Если надо оценить вероятность быстро и грязно "--- сгодится. Оценка вероятности лучше, чем у метода Платта, качество классификации "--- не уступает, хотя и подвержено опасным выбросам (Amazon10K, Reuters8). По устойчивости к малым базам "--- и превосходит.
		
		\item \textbf{KDE} стандартная практика, ибо реализовать довольно просто. Оценка вероятности "--- значительно превосходит метод Платта.  Качество классификации "--- примерно соответствует методу Платта (где-то немного уступает, где-то превосходит).

		\item \textbf{Сглаживание CDF} давало самую лучшую оценку вероятности. Оно работало даже на тех базах, где SVM-плоскость проведена так, что в <<зонах разрежения>> на границах классов находится очень немного точек (Reuters8, Reuters52). Несмотря на небольшой <<дребезг>> в <<зонах разрежения>>, его диаграммы достоверности ближе всего к идеальным.
		По качеству классификации этот метод превосходит метод Платта, хотя и немного уступает адаптивной ядерной оценке.
		
		\item \textbf{Адаптивная ядерная оценка} даёт самое лучшее качество классификации.  однако оценка вероятности немного хуже, чем для сглаживания CDF из-за выбросов в <<зонах разрежения>>.
	\end{enumerate}
	
	\subsection{Совсем по итогам}
	
	\begin{enumerate}
		
		\item Параметрические методы для оценки вероятности подходили плохо.
		Параметрическая подгонка плотности  и логистическая регрессия оказались непригодны совсем.	Даже метод Платта, сравнительно работоспособный по сравнению с предыдущими, часто уступал примитивному гистограммированию как в точности оценки вероятности, так и в устойчивости и качестве классификации.
		
		\item Непараметрические методы работали гораздо лучше. Даже гистограммирование, при всей своей безыскусности, давало неплохие результаты. Однако мы рекомендуем пользоваться как минимум KDE, как менее подверженной выбросам. 
		
		\item Наконец, если есть немного времени, можно реализовать AKM или сглаживание ЭР. AKM, по совокупности тестов, выдавал лучшее качество классификации, а сглаживание ЭР "--- лучшую оценку вероятности.
	\end{enumerate}
	
			

	\newpage
	\bibliographystyle{gost2008s}
	\bibliography{Biblio}
	
	\appendix
	\section{Результаты измерений}
	
	%Диаграммы достоверности
\begin{center}
	\begin{figure}
		\begin{tabular}{cc}	
		\subfigure[\textbf{Amazon100}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/Binnings/Amazon100_RU.eps}} &
		\subfigure[\textbf{Amazon1K}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/Binnings/Amazon1K_RU.eps}} \\ 
		\subfigure[\textbf{Amazon10K}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/Binnings/Amazon10K_RU.eps}} &
		\subfigure[\textbf{WebKB}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/Binnings/WebKB_RU.eps}} \\ 
		\subfigure[\textbf{Cade12}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/Binnings/Cade12_RU.eps}} &
		\subfigure[\textbf{20NG}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/Binnings/20NG_RU.eps}} \\ 
		\subfigure[\textbf{Reuters8}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/Binnings/Reuters8_RU.eps}} &
		\subfigure[\textbf{Reuters52}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/Binnings/Reuters52_RU.eps}} \\ 
		\end{tabular}
		\caption{Диаграммы достоверности для различных наборов данных}
		\label{ProbBinningPics}
	\end{figure}
\end{center}
		
%PR-кривые
\begin{center}
	\begin{figure}
		\begin{tabular}{cc}	
		\subfigure[\textbf{Amazon100}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/PRs/Amazon100_RU.eps}} &
		\subfigure[\textbf{Amazon1K}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/PRs/Amazon1K_RU.eps}} \\ 
		\subfigure[\textbf{Amazon10K}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/PRs/Amazon10K_RU.eps}} &
		\subfigure[\textbf{WebKB}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/PRs/WebKB_RU.eps}} \\ 
		\subfigure[\textbf{Cade12}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/PRs/Cade12_RU.eps}} &
		\subfigure[\textbf{20NG}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/PRs/20NG_RU.eps}} \\ 
		\subfigure[\textbf{Reuters8}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/PRs/Reuters8_RU.eps}} &
		\subfigure[\textbf{Reuters52}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/PRs/Reuters52_RU.eps}} \\ 
		\end{tabular}
		\caption{PR-кривые для различных наборов данных}
		\label{PRPics}
	\end{figure}
\end{center}


%ROC-кривые
\begin{center}
	\begin{figure}
		\begin{tabular}{cc}	
		\subfigure[\textbf{Amazon100}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/ROCs/Amazon100_RU.eps}} &
		\subfigure[\textbf{Amazon1K}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/ROCs/Amazon1K_RU.eps}} \\ 
		\subfigure[\textbf{Amazon10K}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/ROCs/Amazon10K_RU.eps}} &
		\subfigure[\textbf{WebKB}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/ROCs/WebKB_RU.eps}} \\ 
		\subfigure[\textbf{Cade12}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/ROCs/Cade12_RU.eps}} &
		\subfigure[\textbf{20NG}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/ROCs/20NG_RU.eps}} \\ 
		\subfigure[\textbf{Reuters8}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/ROCs/Reuters8_RU.eps}} &
		\subfigure[\textbf{Reuters52}]{\includegraphics[height=50mm]{pics/ROCs/Reuters52_RU.eps}} \\ 
		\end{tabular}
		\caption{ROC-кривые для различных наборов данных}
		\label{ROCPics}
	\end{figure}
\end{center}



	\begin{table}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
	\backslashbox{\textbf{Метод}}{\textbf{Корпус}}	&	\rotate{Amazon100}	&	\rotate{Amazon1K}	&	\rotate{Amazon10K}	&	\rotate{WebKB}	&	\rotate{Cade12}	&	\rotate{20NG}	&	\rotate{Reuters8}	&	\rotate{Reuters52}\\
		\hline
			Метод Платта	&	33.70	&	84.30	&	91.88	&	89.18	&	57.77	&	80.95	&	97.62	&	\textbf{94.90}\\
			\hline
			Лог. регрессия	&	72.60	&	\textbf{84.75}	&	90.69	&	77.36	&	56.98	&	67.98	&	92.10	&	82.01\\
			\hline
			AЯM ($\alpha_{sens}=0.5$)	&	69.90	&	84.30	&	91.72	&	89.11	&	\textbf{58.99}	&	81.31	&	97.67	&	94.82\\
			\hline
			KDE	&	66.45	&	84.30	&	91.70	&	89.18	&	58.82	&	81.57	&	97.53	&	94.67\\
			\hline
			Сглаж. CDF	&	63.20	&	84.30	&	91.69	&	89.18	&	58.74	&	81.56	&	97.67	&	94.63\\
			\hline
			ММП+Гаусс	&	60.10	&	84.20	&	\textbf{92.05}	&	\textbf{89.61}	&	56.94	&	82.07	&	97.21	&	93.46\\
			\hline
			ММП+Логистическая	&	67.00	&	84.30	&	91.96	&	89.18	&	58.40	&	\textbf{82.11}	&	97.53	&	94.12\\
			\hline
			Гистограммирование	&	\textbf{72.70}	&	84.30	&	91.27	&	88.97	&	58.78	&	81.28	&	\textbf{97.81}	&	94.08\\
			\hline
			Сырые SVM-решения	&	61.75	&	84.25	&	92.03	&	86.39	&	59.08	&	80.59	&	97.72	&	94.20\\
			\hline
		\end{tabular}
	\caption{Качество классификации (Accuracy)}
	\label{table:Accuracy}
	\end{center}
	\end{table}
	
	
	\begin{table}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
	\backslashbox{\textbf{Метод}}{\textbf{Корпус}}	&	\rotate{Amazon100}	&	\rotate{Amazon1K}	&	\rotate{Amazon10K}	&	\rotate{WebKB}	&	\rotate{Cade12}	&	\rotate{20NG}	&	\rotate{Reuters8}	&	\rotate{Reuters52}\\
		\hline
			Метод Платта	&	0.1254	&	0.0327	&	0.0449	&	0.0423	&	0.0916	&	0.1357	&	0.0679	&	0.1153\\
			\hline
			Лог. регрессия	&	0.0777	&	0.2246	&	0.1763	&	0.2316	&	0.1050	&	0.3919	&	0.2282	&	0.2487\\
			\hline
			AЯM ($\alpha_{sens}=0.5$)	&	0.0753	&	\textbf{0.0171}	&	\textbf{0.0264}	&	0.0567	&	0.0232	&	0.0409	&	\textbf{0.0505}	&	0.0955\\
			\hline
			KDE	&	0.0830	&	0.0330	&	0.0306	&	0.0364	&	0.0220	&	0.0445	&	0.0547	&	0.0733\\
			\hline
			Сглаж. CDF	&	0.0715	&	0.0337	&	0.0307	&	\textbf{0.0311}	&	0.0202	&	\textbf{0.0393}	&	0.0585	&	\textbf{0.0697}\\
			\hline
			ММП+Гаусс	&	0.1329	&	0.0516	&	0.0613	&	0.0346	&	0.1303	&	0.1808	&	0.1667	&	0.2286\\
			\hline
			ММП+Логистическая	&	\textbf{0.0704}	&	0.0306	&	0.0500	&	0.0477	&	0.0940	&	0.1746	&	0.1009	&	0.1342\\
			\hline
			Гистограммирование	&	0.0853	&	0.0254	&	0.0535	&	0.0501	&	\textbf{0.0185}	&	0.0514	&	0.0879	&	0.1315\\
			\hline
		\end{tabular}
	\caption{$\Delta_{sq}$ (СКО от идеальной диаграммы достоверности)}
	\label{table:ProbBinnings}
	\end{center}
	\end{table}
	
	
	\begin{table}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
	\backslashbox{\textbf{Метод}}{\textbf{Корпус}}	&	\rotate{Amazon100}	&	\rotate{Amazon1K}	&	\rotate{Amazon10K}	&	\rotate{WebKB}	&	\rotate{Cade12}	&	\rotate{20NG}	&	\rotate{Reuters8}	&	\rotate{Reuters52}\\
		\hline
			Метод Платта	&	0.2549	&	0.1132	&	\textbf{0.0640}	&	0.0480	&	0.0511	&	0.0166	&	0.0062	&	\textbf{0.0020}\\
			\hline
			Лог. регрессия	&	0.2442	&	0.1954	&	0.1091	&	0.1072	&	0.0512	&	0.0380	&	0.0195	&	0.0053\\
			\hline
			AЯM ($\alpha_{sens}=0.5$)	&	0.2171	&	0.1129	&	0.0640	&	0.0481	&	0.0495	&	0.0156	&	\textbf{0.0061}	&	0.0020\\
			\hline
			KDE	&	0.2236	&	0.1131	&	0.0643	&	0.0475	&	0.0496	&	0.0156	&	0.0061	&	0.0020\\
			\hline
			Сглаж. CDF	&	0.2265	&	0.1131	&	0.0643	&	\textbf{0.0475}	&	0.0496	&	\textbf{0.0155}	&	0.0061	&	0.0020\\
			\hline
			ММП+Гаусс	&	0.2307	&	0.1148	&	0.0645	&	0.0479	&	0.0542	&	0.0174	&	0.0080	&	0.0032\\
			\hline
			ММП+Логистическая	&	0.2170	&	0.1135	&	0.0644	&	0.0478	&	0.0523	&	0.0169	&	0.0069	&	0.0025\\
			\hline
			Гистограммирование	&	\textbf{0.2030}	&	\textbf{0.1125}	&	0.0643	&	0.0482	&	\textbf{0.0494}	&	0.0158	&	0.0062	&	0.0023\\
			\hline
		\end{tabular}
	\caption{$BS$ (оценка Брайера)}
	\label{table:BrierScore}
	\end{center}
	\end{table}
	
	
	\begin{table}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
	\backslashbox{\textbf{Метод}}{\textbf{Корпус}}	&	\rotate{Amazon100}	&	\rotate{Amazon1K}	&	\rotate{Amazon10K}	&	\rotate{WebKB}	&	\rotate{Cade12}	&	\rotate{20NG}	&	\rotate{Reuters8}	&	\rotate{Reuters52}\\
		\hline
			Метод Платта	&	0.7030	&	0.3619	&	0.2340	&	0.1737	&	0.1956	&	0.0693	&	0.0295	&	0.0098\\
			\hline
			Лог. регрессия	&	0.6815	&	0.5814	&	0.3755	&	0.3592	&	0.1864	&	0.1471	&	0.0834	&	0.0250\\
			\hline
			AЯM ($\alpha_{sens}=0.5$)	&	0.6261	&	0.3649	&	0.2243	&	0.1661	&	0.1820	&	0.0605	&	0.0229	&	0.0085\\
			\hline
			KDE	&	0.6407	&	0.3617	&	0.2369	&	0.1664	&	0.1830	&	0.0600	&	0.0239	&	0.0092\\
			\hline
			Сглаж. CDF	&	0.6466	&	0.3618	&	0.2366	&	0.1656	&	0.1836	&	0.0617	&	0.0244	&	0.0093\\
			\hline
			ММП+Гаусс	&	0.6564	&	0.3669	&	0.2380	&	0.1892	&	0.2306	&	0.1104	&	0.0512	&	0.0235\\
			\hline
			ММП+Логистическая	&	0.6254	&	0.3688	&	0.2290	&	0.1740	&	0.2074	&	0.0866	&	0.0361	&	0.0157\\
			\hline
			Гистограммирование	&	\textbf{0.5949}	&	\textbf{0.3593}	&	\textbf{0.2218}	&	\textbf{0.1639}	&	\textbf{0.1804}	&	\textbf{0.0593}	&	\textbf{0.0221}	&	\textbf{0.0065}\\
			\hline
		\end{tabular}
	\caption{$CE$ (взаимная энтропия)}
	\label{table:CrossEntropy}
	\end{center}
	\end{table}
	
	
	\begin{table}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
	\backslashbox{\textbf{Метод}}{\textbf{Корпус}}	&	\rotate{Amazon100}	&	\rotate{Amazon1K}	&	\rotate{Amazon10K}	&	\rotate{WebKB}	&	\rotate{Cade12}	&	\rotate{20NG}	&	\rotate{Reuters8}	&	\rotate{Reuters52}\\
		\hline
			Метод Платта	&	0.4066	&	0.9188	&	0.9651	&	0.9393	&	0.5671	&	0.8475	&	0.9918	&	0.9707\\
			\hline
			Лог. регрессия	&	0.7822	&	0.9169	&	0.9631	&	0.8675	&	0.5781	&	0.6724	&	0.9705	&	0.8808\\
			\hline
			AЯM ($\alpha_{sens}=0.5$)	&	0.7602	&	0.9188	&	0.9672	&	0.9389	&	0.5826	&	0.8515	&	\textbf{0.9942}	&	\textbf{0.9732}\\
			\hline
			KDE	&	0.7398	&	0.9200	&	0.9670	&	0.9405	&	0.5813	&	0.8526	&	0.9929	&	0.9681\\
			\hline
			Сглаж. CDF	&	0.7311	&	0.9199	&	0.9670	&	0.9401	&	0.5800	&	0.8526	&	0.9923	&	0.9686\\
			\hline
			ММП+Гаусс	&	0.7317	&	0.9190	&	0.9653	&	0.9389	&	0.5442	&	\textbf{0.8625}	&	0.9826	&	0.9360\\
			\hline
			ММП+Логистическая	&	0.7420	&	0.9189	&	0.9659	&	0.9375	&	0.5561	&	0.8577	&	0.9833	&	0.9415\\
			\hline
			Гистограммирование	&	\textbf{0.8078}	&	\textbf{0.9231}	&	\textbf{0.9679}	&	\textbf{0.9408}	&	\textbf{0.5857}	&	0.8507	&	0.9940	&	0.9651\\
			\hline
			Сырые SVM-решения	&	0.7265	&	0.9188	&	0.9684	&	0.9244	&	0.5639	&	0.8375	&	0.9929	&	0.9720\\
			\hline
		\end{tabular}
	\caption{$S_{PR}$ (площадь под PR-кривой)}
	\label{table:PR}
	\end{center}
	\end{table}
	
	
	\begin{table}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
	\backslashbox{\textbf{Метод}}{\textbf{Корпус}}	&	\rotate{Amazon100}	&	\rotate{Amazon1K}	&	\rotate{Amazon10K}	&	\rotate{WebKB}	&	\rotate{Cade12}	&	\rotate{20NG}	&	\rotate{Reuters8}	&	\rotate{Reuters52}\\
		\hline
			Метод Платта	&	0.3754	&	0.9196	&	0.9677	&	0.9770	&	0.8829	&	0.9740	&	0.9986	&	0.9968\\
			\hline
			Лог. регрессия	&	0.7949	&	0.9173	&	0.9642	&	0.9349	&	\textbf{0.8919}	&	0.8718	&	0.9936	&	0.9790\\
			\hline
			AЯM ($\alpha_{sens}=0.5$)	&	0.7670	&	0.9196	&	0.9682	&	0.9765	&	0.8869	&	0.9775	&	0.9991	&	0.9958\\
			\hline
			KDE	&	0.7420	&	0.9202	&	0.9680	&	0.9770	&	0.8846	&	0.9776	&	0.9990	&	0.9957\\
			\hline
			Сглаж. CDF	&	0.7266	&	0.9201	&	0.9680	&	0.9770	&	0.8843	&	0.9774	&	0.9989	&	0.9955\\
			\hline
			ММП+Гаусс	&	0.7263	&	0.9197	&	0.9667	&	0.9763	&	0.8707	&	0.9737	&	0.9979	&	0.9951\\
			\hline
			ММП+Логистическая	&	0.7551	&	0.9196	&	0.9672	&	0.9757	&	0.8800	&	0.9748	&	0.9984	&	0.9955\\
			\hline
			Гистограммирование	&	\textbf{0.8218}	&	\textbf{0.9223}	&	\textbf{0.9687}	&	\textbf{0.9776}	&	0.8916	&	\textbf{0.9783}	&	\textbf{0.9991}	&	\textbf{0.9978}\\
			\hline
			Сырые SVM-решения	&	0.7146	&	0.9196	&	0.9698	&	0.9714	&	0.8689	&	0.9739	&	0.9986	&	0.9970\\
			\hline
		\end{tabular}
	\caption{$S_{ROC}$ (площадь под ROC-кривой)}
	\label{table:ROC}
	\end{center}
	\end{table}



\section{Помойка}
		\subsubsection{Venn predictor?}
		\cite{Papadopoulos2011} \cite{VladimirVovk2005} \cite{Lambrou2012}
		\begin{itemize}
			\item Типа кросс-валидация?
		\end{itemize}
		


		
			

\end{document}